雙十演說籲追求民主港人朝台灣看 蔡英文對陸不對抗 不退讓

2018年10月11日

雙十演說籲追求民主港人朝台灣看
蔡英文對陸不對抗 不退讓

蔡英文向北京喊話，無懼打壓。

被視為台灣2020總統大選前哨戰的九合一選舉下月杪拉開戰幔，執政民進黨飽受藍、白兩大陣營夾擊。台灣總統蔡英文昨發表上任以來第三份雙十演說，兩度以「中華民國台灣」形容台灣，提出「四個不會」兩岸政策，否定對抗及妥協兩種激進路線，大打穩定牌強化中間路線。蔡在演說中亦提及香港，指台灣是暗夜中的燈塔，呼籲包括香港在內的全球追求民主的人士，往台灣的方向看。

雙十煙花晚會昨首度移師花蓮，三萬多發煙花陸續從海平面升空，照耀夜空。

國防三軍樂儀隊在雙十慶典表演花式操槍。

北京國台辦發言人馬曉光昨批評，蔡英文新雙十講話充斥著前總統李登輝「兩國論」和針對大陸的對抗思維，是「充滿敵意的挑釁言論」，暴露配合反華勢力遏制大陸的用心。他表示，蔡的新雙十講話「進一步證明民進黨當局是兩岸衝突的製造者，台海和平穩定的破壞者，只會進一步惡化兩岸關係，將台灣帶向更加危險的境地」。

花車巡遊，表演者載歌載舞。

國慶花車在中正紀念堂前亮燈。

炮轟北京文攻武嚇

「首先進場的是福克50型機、畢琪BH-1900型機隊，為各位嘉賓表達敬意。」昨日上午9時53分，戰機引擎聲音震耳欲聾，台軍慢速戰隊飛越總統府上空，為台雙十慶祝大會揭開序幕。蔡英文期後發表題為〈民主台灣，照亮世界〉為題的雙十講話，點出中美貿易戰下世界經貿秩序飽受衝擊，北京又試圖挑戰地區現狀，位處西太平洋第一線的台灣承受巨大壓力。

蔡炮轟北京文攻武嚇和外交打壓，傷害兩岸關係，挑戰台海和平穩定現狀，強調維持台海和平及區域穩定，是全體台灣人民最大公約數，呼籲北京作為一個負責任的大國，應該在區域及全球扮演良性角色，而不是衝突的來源。

蔡提出，「我們不會貿然升高對抗，也不會屈從退讓。我不會因一時的激憤，走向衝突對抗，而讓兩岸關係陷入險境。我也不會背離民意，犧牲台灣的主權」。

她強調，在變局當中，絕對不能錯估情勢，激化衝突或者妥協屈從，都只會治絲益棼。她強調，台灣當前最重要的任務，就是強化國家安全、強化經濟實力、強化社會安全網，不斷地「壯大台灣」，提升台灣在國際上的不可替代性。

稱台灣為民主燈塔

「台灣就是一個燈塔。我們的民主轉型，不僅照亮了自己曾經走過的黑暗，也為所有追求民主的人們，提供了暗夜中的光芒。所以，在香港、在中國大陸，以及在世界上各個角落，追求民主的朋友，請往台灣的方向看過來。台灣的民主，會照亮世界！」蔡英文在演說末段大打「民主牌」，向香港及內地追求民主的人士隔岸喊話。

這是蔡英文上台以來，第三度發表雙十演說，全篇演說全長5,719字，46次提「台灣」、4次提「中華民國」，兩次提及中華民國台灣。總統府人士表示，北京加強打壓台灣，島內有人希望更對抗，也有人希望妥協退讓，蔡英文面對兩端的拉扯：「今天出來定穩定的調」。

兩岸政策協會理事王智盛指出，蔡英文昨兩度提出「中華民國台灣」，對內是想凝聚分歧的國家認同，在「中華民國在台灣」及「中華民國是台灣」的爭議中，尋求新的突破口；對外試圖向北京表達，願意尋求新的公約數。

台灣《蘋果日報》/中央社
【雙十點滴】

蔡演說後失魂坐錯位

雙十慶典，不斷出狀況，繼有外交官在總統府內突然昏倒送醫，蔡英文發表演說後，回到自己座位時，竟一時失魂，坐到旁邊（第二座位）國慶籌委會主委、立法院長蘇嘉全的位置，經蘇提醒，她才恍然大悟，尷尬起身，坐回到自己的位置。

但網民不買賬：「才20分鐘前的事、就忘了一乾二淨了！更遑論她選前所做的一切承諾、請問有那一個兌現的？」，「就職前就像嘯天犬一樣，向中國嗆聲一戰成名，現在變成啞巴犬！」

越南周子瑜驚艷慶典

「大家好我是阮秋姮，我是來自越南北部富壽省，你我不分族群、在台灣共好。」來自越南的新住民阮秋姮（右），今年首次接下雙十主持人工作，她亮麗的外表被網友發覺，還稱讚其跟周子瑜長的很像，乾脆給她「越南周子瑜」的封號。

在典禮正式亮相，她着淺橘色禮服看起來落落大方，淡淡的妝髮更顯端莊，不僅把觀眾融化，亦讓網友瘋狂。阮今年27歲，已經來台八年了，現在是一位越南語老師。

下一則
下一則
與西方非官式接觸 加強外交網絡

與西方非官式接觸 加強外交網絡

外交官突暈倒 26支強心針搶救